\documentclass[11pt,a4paper]{article}
%\usepackage[hmarginratio=1:1,top=32mm,columnsep=20pt]{geometry}
\usepackage[left=2cm,right=2cm,top=2.54cm,bottom=2.54cm]{geometry}
%\usepackage{fullpage}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[portuguese]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{lmodern}
\rmfamily
\DeclareFontShape{T1}{lmr}{bx}{sc} { <-> ssub * cmr/bx/sc }{}
\usepackage{microtype} % Slightly tweak font spacing for aesthetics
%\usepackage{multicol}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage[pdftex,bookmarks=true,unicode=true, hidelinks]{hyperref}
\usepackage{lettrine} % The lettrine is the first enlarged letter at the beginning of the text
%\setlength{\columnsep}{0.5cm}

\usepackage{supertabular}
\usepackage[pdftex]{graphicx}
\usepackage{epstopdf}
\usepackage{graphics}
\usepackage{placeins}

\usepackage{booktabs}
\usepackage{lipsum}
\usepackage{verbatim}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{bm}
\usepackage{chemfig}
\usepackage{siunitx}
\usepackage{breakurl}
\urlstyle{rm}

%Tabelas e figuras
\usepackage{float} % Required for tables and figures in the multi-column environment - they need to be placed in specific locations with the [H]
\usepackage{graphicx}
\usepackage{capt-of}
\usepackage[hang, footnotesize,labelfont=bf,up,textfont=up]{caption} % Custom captions under/above floats in tables or figures
\usepackage{subcaption}
\usepackage{enumitem}
\setitemize{noitemsep,topsep=0pt,parsep=0pt,partopsep=0pt, labelindent=3pt}
\setenumerate{noitemsep,topsep=0pt,parsep=0pt,partopsep=0pt}
\usepackage{multirow}
\usepackage{tabularx}
\newcolumntype{C}{>{\centering\arraybackslash}X}
\newcolumntype{R}{>{\raggedleft\arraybackslash}X}
\newcolumntype{L}{>{\raggedright\arraybackslash}X}
%\begin{table}[htbp]
%  \centering
%  \caption{caption}
%\begin{tabularx}{\textwidth}{|c *{n}{|Y}|}\hline 
\usepackage{longtable}

\input epsf

%Font customization
\usepackage{abstract} % Allows abstract customization
\renewcommand{\abstractnamefont}{\normalfont\bfseries} % Set the "Abstract" text to bold
\renewcommand{\abstracttextfont}{\normalfont\small\itshape} % Set the abstract itself to small italic text
\usepackage{titlesec} % Allows customization of titles
\renewcommand\thesection{\Roman{section}} % Roman numerals for the sections
\renewcommand\thesubsection{\arabic{subsection}} % Roman numerals for subsections
\titleformat{\section}[block]{\Large\scshape\centering\bfseries}{\thesection.}{1em}{} % Change the look of the section titles
\titleformat{\subsection}[block]{\large\bfseries}{\thesubsection.}{1em}{} % Change the look of the section titles
\titleformat{\subsubsection}[block]{\normalsize\bfseries}{\thesubsubsection.}{1em}{} % Change the look of the section titles
\usepackage{color}
\usepackage{soulutf8}
\setul{1.6pt}{.4pt}
\newcommand{\hlc}[2][yellow]{ {\sethlcolor{#1} \hl{#2}} }

\title{\vspace{-15mm}\fontsize{24pt}{10pt}\selectfont\textbf{Protocolo para a caracterização \\ de uma célula fotvoltaica}} % Article title


\author{\normalsize{Miguel Pardal (79087), Miguel Ribeiro (79013), Rita T. Costa (78613) e Tomás A. Reis (78811)}\\ % Your name
\normalsize \textbf{Laboratório de Complementos de Electromagnetismo e Termodinâmica} \\
\normalsize Ano Lectivo 2014/2015, 2º semestre (grupo 5, turno de 6ª feira) \\
\normalsize 27 de Fevereiro de 2015% Your institution}
\vspace{-3mm}
}
%\normalsize \href{mailto:john@smith.com}{john@smith.com} % Your email address

\date{}

\begin{document}
%----------------------------------------------------------------------------------------
%	TITLE SECTION
%----------------------------------------------------------------------------------------
\maketitle % Insert title

\subsection*{Montagem experimental}

Comece por realizar a montagem descrita no esquema da Figura~\ref{fig:montagem}.

\medskip
\begingroup
  \centering
  \includegraphics[width=0.6\textwidth]{circuito.eps}
  \captionof{figure}{Circuito eléctrico da montagem experimental. Sempre que o interruptor da resistência 2b está fechado, tem-se $R2=R2a+R2b$.}
  \label{fig:montagem}
\endgroup
\medskip


No circuito do gerador e fonte luminosa, coloque a resistência variável R1 a \SI{10}{\ohm}, a corrente no gerador a 1.8 A e a tensão no gerador a 31 V, de forma a obter uma tensão de 12 V na fonte luminosa. O interruptor da resistência R2b é mantido fechado. As resistências R2a e R2b são as resistências da caixa. A resistência R1 bem como o gerador não são alterados durante a experiência.


\subsection*{Característica eléctrica e potência máxima da célula}

Coloque a célula fotovoltaica a uma distância de 25 cm da fonte luminosa (considera-se esta distância como a distância entre as bases medida entre as reentrâncias) com uma inclinação de 0º face à vertical.

\begin{itemize}
\item Coloque o interruptor de forma a que a resistência esteja em circuito fechado com o ohmímetro.
\item Registe o valor da resistência $R2$ no ohmímetro.
\item Coloque o interruptor de forma a que a resistência$R2$ esteja em circuito fechado com a célula fotovoltaica.
\item Registe a tensão no voltímetro.
\item Obtenha o valor da intensidade de corrente e potência a partir da resistência e tensão.
\item Volte a colocar o interruptor de forma a que a resistência $R2$ esteja em circuito fechado com o ohmímetro. Repita o procedimento anterior para a gama de resistências disponível. 
\end{itemize}

Repita o procedimento anterior para uma inclinação de 30º, 45º e 60º(diferentes níveis de iluminação). Com os dados obtidos, para cada inclinação:

\begin{itemize}
\item Obtenha o gráfico da tensão em função da corrente, ou seja, a curva característica.
\item Obtenha a potência em função da resistência de carga $R2$, tendo atenção à Tabela~\ref{tab:amostragem}. Determine a resistência de carga óptima.
\item Verifique a linearidade (ou ausência de) das seguintes grandezas com o nível de iluminação:
  \begin{itemize}
  \item Corrente para tensão nula.
  \item Tensão para corrente nula.
  \item Corrente para resistência constante.
  \item Tensão para resistência constante.
  \item Corrente para resistência óptima.
  \item Tensão para resistência óptima.
    \end{itemize}
\end{itemize}

\begin{table}[h]
  \centering
  \caption{Gama de alta amostragem para a resistência $R2$.}
  \begin{tabular}{|c|c|}\hline
    Inclinação & Gama de resistências (\SI{}{\ohm}) \\ \hline
    75º & 2600--2700 \\
    60º & 1000--1200 \\
    45º & 750--850 \\
    30º & 700--800 \\
    15º & 550--600 \\
    0º & 500--600 \\ \hline
  \end{tabular}
 \label{tab:amostragem}
 \end{table}

\subsection*{Influência da distância à fonte na potência máxima}

Coloque novamente a inclinação a 0º.

\begin{itemize}
\item Coloque a célula a uma distância de 12.5 cm da fonte luminosa.
\item Varie a distância da célula à fonte luminosa até um máximo de 45 cm.
\item Para cada distância obtenha a potência máxima (varie a resistência até obter a óptima, obtenha a potência da tensão e resistência).
\item Obtenha o gráfico da potência máxima em função da distância real entre a célula e a fonte (igual à distância entre bases subtraída de 9cm).
\end{itemize}



\end{document}
